% File name: u-cz-inst.tex
% Date:      2009/11/17 18:18
% Author:    Jiri Brozovsky

\section{Instalace binární verze}

\subsection{Úvod}

Binární (sestavenou) verzi použijí všichni uživatelé,
kteří se chtějí program jen nainstalovat. 

Uživatelé,
kteří potřebují program modifikovat nebo jej chtějí
používat na nepodporovaném operačním systému, si musí
stáhnout zdrojové kódy programu  a provést překlad
programu do binární verze samostatně.


\subsection{Unixové operační systémy}

\subsubsection{Prerekvizity}
V operačních systémech unixového typu je třeba mít nainstalovanou podporu
OpenGL a knihovnu {\em gtkglext} (zpravidla jde o balíček {\tt gtkglext} nebo
{\em glext}, který by měl být k dispozici v nabídce správce programů
příslušného\footnote{Zpravidla jde o programy jako {\em Synaptic} nebo {\em
Aptitude}} operačního systému).

\subsubsection{Spustitelné soubory}
Dodaný soubor s binárními soubory je potřebné dekomprimovat\footnote{Příkazem
{\tt tar xzvf soubor.tgz}} a binární soubory {\em gfem} a {\em fem } umístit do
některého adresáře, ve kterém operační systém hledá spustitelné
programy\footnote{Obvykle {\tt /usr/bin} nebo {\em /usr/local/bin}.}

\subsubsection{Dokumentace}
Soubory s koncovkou {\em .1} je potřeba umístit do adresáře s manuálovými
stránkami\footnote{Nejčastěji {\em /usr/share/man/man1} nebo {\em
/usr/man/man1}.} Soubory s doplňkovou dokumentací (přípona {\em .pdf}) je možné umístit
dle potřeby.

\subsubsection{Nastavení}
Pro správnou funkci programu je potřebné do domácího adresáře každého uživatele
umístit soubor {\em tgfemrc} a přejmenovat jej na {\em .tgfemrc} (s tečkou na
začátku). V tomto souboru je také potřebné nastavit správnou cestu k řešiči
(programu {\em fem}). Jde o řádek začínající slovem {\em
setsolver}.\footnote{Pokud byl tento soubor umístěn do adresáře {\em
/usr/local/bin}, pak správná podoba uvedeného řádku bude {\tt
setsolver,/usr/local/bin/fem}}

Soubor {\em tgfemrc} je možné mít umístěn i jinde než v domácím adresáři
uživatele, potom je však potřebné definovat proměnnou prostředí {\tt
FEM\_SETUP\_FILE} která bude obsahovat úplnou cestu k uvedenému souboru (na jeho
jméně potom nezáleží). Soubor v domácím adresáři uživatele má však vždy
přednost (pokud existuje).

\subsubsection{Spouštění}

Provádí se příkazem {\tt gfem} z terminálového emulátoru nebo jiného
spouštěcího prostředku.

\subsection{Operační systémy typu Windows}


\subsubsection{Prerekvizity}

Podorovány jsou varianty XP a Vista. U starších (ani novějších) není
funkčnost známa, není však vyloučena.\footnote{Ovšem fungování na verzích
95, 95 a ME ní technicky možné.} V každém případě musí být k dispozici
podpora OpenGL, což je však u výše uvedených {\em \`{a} priori} zaručeno.

\subsubsection{Instalace}

Instalační program stačí spustit a ponechat všechny volby na výchozích
nastaveních. Poku změníte místo instalace programu, je nezbytné
provést nastavení popsané v dalším odstavci.

\subsubsection{Nastavení}
Pro správnou funkci programu je potřebné mít v pozici {\tt C:/Program Files/uFEM/tgfemrc}
konfigurační soubor pojmenovaný {\em tgfemrc}. Pokud byla při instalaci ponechána
výchozí nastavení, není třeba s tím nějak manipulovat.

~\\
{\bf Poznámka:} {\em Běžným uživatelům se důrazně doporučuje ponechat při instalaci výchozí nastavení.}
~\\

Pokud je však soubor {\em fem.exe} umístěn mimo adresář {\tt C:/Program Files/uFEM},
je nezbytné v
  souboru {\em tgfemrc} potřebné nastavit správnou cestu k řešiči
 {\em fem.exe}. Jde o řádek začínající slovem {\em
setsolver}.\footnote{Pokud byl tento soubor umístěn do adresáře {\em
D:/uFEM}, pak správná podoba uvedeného řádku bude {\tt
setsolver,D:/uFEM/fem.exe}}

Současně je nutné  definovat proměnnou prostředí {\tt FEM\_SETUP\_FILE} která
bude obsahovat úplnou cestu k uvedenému konfiguračnímu souboru {\em tgfemrc}.

\subsection{Mac OS X}

\subsubsection{Prerekvizity a instalace}
Instalace a používání  se neliší od operačních systémů unixového typu.
Jen je nutné mít nainstalovaný a před spuštěním programu {\em uFEM} již běžící
subsystém {\em X11} (je dodáván na instalačních médiích Mac OS X).
Verze Mac OS nižší než 10.3 nejsou
podporovány a program běží jen na počítačích s procesory PowerPC (případně
na systémech s jejich emulací).

\section{Instalace programu ze zdrojových kódů }

Tato forma instalace je doporučena jen zkušeným uživatelům a programátorům.
Potřebné informace najdou v souboru INSTALL v balíku se zdrojovými kódy.
