% File name: u-cz-gfx.tex
% Date:      2009/10/28 20:45
% Author:    Jiri Brozovsky

Grafické prostředí programu umožňuje provádět řadu operací s
výpočetním modelem pomocí počítačové myši. V dalších odstavcích jsou
podrobněji rozebrány jednotlivé možnosti a jejich využití v programu.

Některé operace je možné rychleji nebo pohodlněji provést jiným
způsobem, například stiskem některého z tlačítek v panelu {\em
Nastavení zobrazení} (není-li vypnut, je umístěn v grafickém okně zcela vpravo).


\section{Manipulace s modelem}

\subsection{Posouvání modelu}

Provádí se tahem myši při současně stisknutém {\bf levém tlačítku
myši}.


\subsection{Otáčení modelu kolem os $x$ a $y$}


Provádí se tahem myši při současně stisknutém {\bf pravém tlačítku
myši}. Otáčení je vztaženo k aktuální poloze os $x$ a $y$ (aktuální
orientace systému souřadnic je obvykle zobrazena v pravém dolním rohu
grafického okna).

\subsection{Otáčení modelu kolem osy $z$ }

Provádí se {\bf vodorovným} pohybem myši při současně stisknutém {\bf
prostředním tlačítku myši}.

\subsection{Zvětšování a zmenšování modelu}

Provádí se {\bf svislým} pohybem myši při současně stisknutém {\bf
prostředním tlačítku myši}. Posunem nahoru se zvětšuje, posun dolů
se zmenšuje.\footnote{K dispozici je také výběr zobrazované oblasti
pomocí okna. Tato funkce je dostupná jen po zadání příkazu {\tt gbox}
a provádí se posunem myši při současně stisknutém jejím levém
tlačítku. Po dokončení operace je potřeba  stisknout prostřední
tlačítko myši nebo {\em Done} v oblasti {\em potvrzovacích tlačítek}
(v grafickém okně vlevo dole).}

Alternativně je možné použít kolečko myši (je-li jím vybavena).

\section{Označování objektů v grafických operacích}

Některé příkazy vyžadují použití myši k označování zpracovávaných
objektů (obvykle jde o operace mající v názvu {\em By Mouse}).

V takovém případě platí několik zásad:
\begin{itemize}
\item Objekty se označují {\bf levým tlačítkem myši}.
\item Označení je možné odvolat {\bf pravým tlačítkem myši} (u
některých operací nemusí být možné).
\item Je-li potřebné vybrat více objektů současně, pohyb myši při
stisknutém jejím levém tlačítku zobrazí okno výběru (funkce je
dostupná jen pokud má pro daný objekt smysl).
\item Grafickou operaci je možné ukončit stiskem {\bf prostředního
tlačítka myši} nebo pomocí {\em Done} v poli {\em potvrzovacích tlačítek}
(v grafickém okně vlevo dole).
\item Dokončení operace je možno zrušit stiskem {\em Cancel}
 v oblasti {\em potvrzovacích tlačítek}
(v grafickém okně vlevo dole).
\end{itemize}

{\bf Poznámka:} {\em Během uvedených operací je možné zobrazované
objekty posouvat, otáčet a zvětšovat nebo zmenšovat, je třeba však
dbát na to, aby při těchto operacích nedošlo k náhodnému výběru
některého objektu.}

\section{Číslování a zobrazování komponent modelu}

Typy objektů (konečné prvky, uzly, symboly zatížení,\dots), které
mají nebo nemají být zobrazovány je možné nastavit s nabídky aplikace
v položkách {\em Plot} a {\em Hide}. V těchže položkách je možné
zapnout
nebo vypnout i číslování uvedených typů objektů. U zatížení a podpor
je dále možné volit mezi vypisováním čísla objektu nebo velikosti
příslušné veličiny (velikost síly, předepsané popuštění podpory).

Ve výchozím nastavení se zobrazují
jen uzly,  konečné prvky a podpory a zatížení, nikoli však komponenty
geometrického modelu.


\section{Automatické překreslování modelu}

Ve výchozím nastavení není aktivní funkce automatického překreslování
modelu, a proto se po řadě operací neprojeví v grafickém zobrazení
žádné změny. To je možno změnit v nabídce aplikace: {\tt Plot
$\rightarrow$ Automatic Replotting}. 

Pokud by automatické překreslování zdržovalo práci (velký model,
práce na vzdáleném terminálu), je možné jej opět vypnout v nabídce:
 {\tt Hide $\rightarrow$ Automatic Replotting}. 


