% File name: u-cz-res.tex
% Date:      2009/10/31 19:51
% Author:    Jiri Brozovsky

Program umožňuje vybrané výsledky vypsat v číselné podobě, zobrazit graficky,
případně uložit v podobě grafických souborů.\footnote{Možnosti ukládání 
grafických souborů závisí na konkrétní verzi a sestavení programu. Vždy je k dispozici 
rastrový formát Portable Bitmap ({\tt PBM}) \cite{netpbm}, k dispozici může být i možnost
uložení do vektorového formátu Encapsulated PostScript {\tt EPS}, případně
do rastrového formátu {\tt TIFF}.}

\section{Textové výpisy}

V textové podobě je možné získat výpis posunutí (případně pootočení)
uzlů konečných prvků, uzlové reakce a jejich výslednice a výsledky
silových veličin\footnote{Typicky jde o napětí, u desek je možné získat
měrné vnitřní síly (momenty, posouvající síly), u prutových prvků pak
vnitřní síly (normálová síla, posouvající síly, ohybové momenty,
krouticí moment) v závislosti na typu problému.}
v integračních bodech konečných prvků.\footnote{U prutových prvků je možné
získat výsledky i z jiných bodů, například z konců prutů, více informací
je uvedeno v dokumentaci jednotlivých typů konečných prvků.}

Výpisy výsledků jsou dostupné pomocí 
{\em Stromu příkazů}:\\
{\tt Postprocessor $\rightarrow$ List Results $\rightarrow$ DOF Solution} 
(posunutí uzlů) nebo 
{\tt Postprocessor $\rightarrow$ List Results $\rightarrow$ Reactions}
(uzlové reakce),
případně
{\tt Postprocessor $\rightarrow$ List Results $\rightarrow$ Element Solution..}
(výsledky na konečných prvcích). U výsledků na konečných prvcích je třeba
ještě v následném dialogu specifikovat typy vypisovaných výsledků (až 6).

%V tomto případě se potřebné {\em body} vyberou pomocí myši.

Názvy typů výsledků jsou uváděny ve formě zkratek, jejichž význam nemusí
být uživateli hned zřejmý. V tabulce~\ref{tabrestype} jsou proto uvedeny
zkratky pro nejtypičtější veličiny.

\begin{table}[ht]
\begin{center}
\begin{tabular}{|c||l|c|}
\hline
{\bf Zkratka} & {\bf Veličina} & {\bf Jednotka}\footnote{Tato informace
je jen pomocná a má jen demonstrovat vztahy mezi veličinami,
protože volba systému jednotek je plně na uživateli.} \\
\hline
\hline
s\_x & normálové napětí ve směru osy x & $Pa$ \\
s\_y & normálové napětí ve směru osy y & $Pa$ \\
s\_{xz} & smykové napětí ve rovině xy & $Pa$ \\
\hline
e\_x & poměrná deformace ve směru osy x & $-$ \\
e\_y & poměrná deformace ve směru osy y & $-$ \\
e\_{xy} & zkosení v rovině xy& $rad$ \\
\hline
f\_x & síla ve směru osy x & $N$ \\
f\_y & síla ve směru osy y & $N$ \\
m\_z & moment kolem osy z\footnote{Moment a pootočení 
jsou pokládány za kladné pokud otáčejí proti směru hodinových ručiček
a pokud kladný směr osy otáčení směřuje k pozorovateli.} & $Nm$ \\
\hline
s\_{mx} & měrný ohybový moment otáčející kolem osy y   & $N$ \\
s\_{my} & měrný ohybový moment otáčející kolem osy x   & $N$ \\
s\_{mxy} & měrný krouticí moment (deskový moment) & $N$ \\
\hline
\end{tabular}
\label{tabrestype}
\caption{Příklady typů výsledků v programu uFEM}
\end{center}
\end{table}


\section{Grafické výstupy}

Grafické zobrazení výsledků poskytuje možnost vykreslení konstrukce 
v deformovaném tvaru pomocí
{\em Stromu příkazů}:\\
{\tt Postprocessor $\rightarrow$ Plot Results $\rightarrow$ Deformed Shape}.
V tomto případě se aktuální zobrazení upraví do deformovaného tvaru,
nedojde však k žádným dalším změnám (program neumožňuje barevné zobrazení
deformací.)

Podobně je možné vykreslit reakce pomocí
{\em Stromu příkazů}:\\
{\tt Postprocessor $\rightarrow$ Plot Results $\rightarrow$ Reactions}.
Reakce jsou zobrazovány v podobě různě velkých šipek. 

Výsledky je možné graficky zobrazit barevným odlišením i integračních bodech
a to pomocí 
{\em Stromu příkazů}:\\
{\tt Postprocessor $\rightarrow$ Plot Results $\rightarrow$ Element Solution..}.
V následném dialogu je třeba vybrat typ zobrazovaných dat.

Zkratky typů výsledků jsou uvedeny v tabulce~\ref{tabrestype}.

\section{Další typy výsledků}

V některých případech je vhodné mít k dispozici i některé další výsledky,
například hlavní napětí nebo takzvané von Misesovo napětí. Ty nejsou v příslušných
dialozích pro výpis nebo vykreslení výsledků nabízeny, nicméně program je
zpracovat dovede. Je však třeba je do vstupního okna přímo napsat.
Zkratky pro uvedené typy výsledků jsou uvedeny v tabulce~\ref{tabresspec}.


\begin{table}[ht]
\begin{center}
\begin{tabular}{|c||l|c|}
\hline
{\bf Zkratka} & {\bf Veličina} & {\bf Jednotka}\footnote{Tato informace
je jen pomocná a má jen demonstrovat vztahy mezi veličinami,
protože volba systému jednotek je plně na uživateli.} \\
\hline
\hline
s\_1 & hlavní tahové napětí & $Pa$ \\
s\_2 & hlavní tlakové napětí (pro 2D problémy) & $Pa$ \\
s\_3 & hlavní tlakové napětí (pro 3D problémy) & $Pa$ \\
\hline
s\_vmis & von Misesovo napětí & $Pa$ \\
\hline
\end{tabular}
\label{tabresspec}
\caption{Další typy výsledků v programu uFEM}
\end{center}
\end{table}



\section{Ukládání obrázků}

Aktuální grafické zobrazení je možné uložit do souboru pomocí
{\em Stromu příkazů}:\\
{\tt Postprocessor $\rightarrow$ Save Graphics $\rightarrow$ To PPM..}.

Tatéž funkce je kdykoli během chodu programu (tedy ne jen v postprocesoru)
dostupná z {\em Nabídky aplikace}:\\
{\tt Plot $\rightarrow Save as PPM..$}.

Jsou-li k dispozici i další grafické formáty, je možné je najít
na tomtéž místě ve {\em Stromu příkazů}. 

Příklady grafických výstupů programu byly uvedeny například
na obrázku~\ref{p1model} nebo na~obrázku~\ref{p1sx}.



\section{Řezy}

Vybrané veličiny je možné zobrazit ve formě řezů ({\em paths}). 
Tato funkce není v současné době dostupná pomocí nabídek 
nebo {\em Stromu příkazů} a je nutné použít příkazy.\footnote{Dalším
omezením je fakt, že řezy využívají stejný algoritmus jako
vykreslování pomocí příkazu {\tt plns}. Pokud pro některý konečný
prvek není tento druh vykreslení výsledků implementován, pak v takovém
případě nebude fungovat ani kreslení řezů.}


Postup vytvoření řezu:
\begin{enumerate}
\item Zadání identifikátoru řezu (číslo, jméno):\\
{\tt
path,[id],name
}\\
Kde {\tt id} je nepovinné číslo řezu a {\tt name} je povinný název
řezu (libovolný test o délce do 8 znaků bez mezer).
\item Zadání jednotlivých uzlů definujících řez ({\tt uzel} je číslo
uzlu; tento parametr je povinný):
{\tt \\
pn,uzel
}
\end{enumerate}

Vykreslení výsledku na takto vytvořeném řezu je možné provést
příkazem {\tt plpath,result,zoom}, kde {\tt result} je identifikátor
výsledku (například {\tt $s_x$} pro napětí $\sigma_x$) a {\tt zoom}
je nepovinný parametr měřítka výsledku.

K vypsání existujících řezů je možné použít příkaz {\tt pathlist},
odstranit řez lze příkazem {\tt pathdel,id}, kde {\tt id} je číslo
řezu (číslo je možné zjistit příkazem {\tt pathlist}).

Je-li definováno více řezů, je možné vykreslovat výsledky vždy jen na
jednoz z nich -- k jeho volbě slouží příkaz {\tt actpath,id}.
