% File name: u-cz-cmd.tex
% Date:      2009/10/31 11:17
% Author:    

\section{Úvod}

Program uFEM poskytuje uživateli možnost ovládat jej pomocí příkazů.
Přestože většina uživatelů přirozeně preferuje ovládání programů pomocí
tlačítek a roletových nabídek, v~řadě situací je použití příkazů
pružnější nebo dokonce pohodlnější (například pro některé složitější a
opakované operace je možné mít připravené dávkové soubory s příkazy,
které pak stačí jen ,,spustit``).

Další výhodou je možnost takto realizovat určitou formu parametrizace
úloh - pokud uživatel specifikuje popis úlohy pomocí příkazů, má
možnost v nich používat proměnné (parametry), které může podle potřeby snadno 
měnit pro různé varianty řešené úlohy.

Příkazový jazyk obsahuje i nejzákladnější konstrukce pro cykly a
podmínky, proto uživatel může řadu problémů automatizovat (například
vyhodnocování výsledků nebo zadávání dat).

Seznam všech příkazů i s jejich parametry je dostupný v manuálových
stránkách (podle normy POSIX), které jsou obvykle v unixových operačních
systémech (Linux apod.) dostupné po zadání příkazu {\tt man femcmd} a
je zpravidla také součástí tištěné dokumentace.

\section{Proměnné}

Program interně využívá řadu proměnných, jde například o zkratky
typů výsledků ({\tt s\_x}, {\tt s\_vmis}), zkratky materiálových
konstant a podobně.\footnote{Ve skutečnosti jsou veškeré řetězce v programu 
definovány jako proměnné příkazového jazyka.}

Každá proměnná se skládá ze dvou částí: z~{\em názvu} (který by vždy měl
obsahovat písmena a může obsahovat i číslice)\footnote{Vřele se však doporučuje
využívat jen písmena malé anglické nápovědy, čísla 0-9 a případně podtržítka. {\bf Nesmí}
být použity mezery, tabelátory a podobné znaky.}
a z~{\em hodnoty}, která může být jak číslem, tak řetězcem složeným z písmem.\footnote{Program
automaticky převádí všechna velká písmena na malá, a to i v názvech proměnných.}

\subsection{Vytvoření nebo změna hodnoty proměnné}

Proměnná se vytvoří příkazem {\tt setvar}. Například proměnná {\em stovka}
o hodnotě $100$ se vytvoří příkazem {\tt setvar,stovka,100}. Pokud by již
proměnná {\em stovka} existovala, uvedený příkaz změní její hodnotu na $100$.

\subsection{Vypsání proměnné}

Hodnotu proměnné je možné vypsat do {\em okna výpisů} příkazem {\em printvar}.
Například {\tt printvar,stovka}. Pokud by proměnná neexistovala, nic se
nevypíše. Všechny existující proměnné se vypíší příkazem {\em listvar} (bez
dalších parametrů).

\subsection{Odstranění proměnné}
Pokud by bylo potřebné některou proměnnou odstranit, je možné použít příkaz
{\em unsetvar}. Například {\tt unsetvar,stovka} odstraní proměnnou {\em stovka}
a ta už nadále nebude v programu dostupná -- pokud se použije v nějakém následujícím
příkazu, bude nahrazena číselnou hodnotou $0$ (nula).
