% File name: u-cz-kp.tex
% Date:      2009/10/31 11:37
% Author:    Jiri Brozovsky

\section{Základní možnosti}

Konečné prvky a jejich uzly je možno zadávat buď na základě
geometrického modelu (pomocí funkce automatické tvorby pravidelné
sítě) nebo importem z externích souborů\footnote{Import z externích
aplikací patří k pokročilejším tématlm, a proto není v tomto textu
popisován.}, případně přímým (,,ručním``) zadáním souřadnic uzlů a
specifikací parametrů jednotlivých konečných prvků, tedy příslušnosti
uzlů ke konečným prvkům.


\section{Automatická tvorba sítě konečných prvků}

V případě, že je korektně sestaven geometrický model (všechny {\em
geometrické objekty}) mají přiřazena uživatelská čísla existujících
typů materiálů, sad konstant konečných prvků a typů konečných prvků a
nastavené dělení společných  hran sousedících {\em geometrických objektů} 
si odpovídá, je možné vytvořit síť konečných prvků  pomocí
{\em Stromu příkazů}:\\
{\tt Preprocessor $\rightarrow$ Meshing $\rightarrow$
Mesh}.\footnote{U větších modelů s mnoha {\em geometrickými objekty}
může operace trvat delší dobu.}

{\bf Pozor:} {\em Automatická tvorba není možná u porvků tvaru
trojúhelníka (např. PLANE11) ani čtyřstěnu (například SOLID4).}

\section{Postupy zadávání uzlů a konečných prvků}

Jednotlivé {\em konečné prvky} se zadávají specifikací jejich vlastností
(tedy příslušného uživatelského čísla typu konečného prvku, sady konstant
a materiálu) a seznamu příslušných {\em uzlů} (v pořadí odpovídajícím
předepsaneímu pořadí uzlů na příslušném typu prvku).

\subsection{Uzly}
{\em Uzly } {,,Nodes``} je možné zadat pomocí
{\em Stromu příkazů}:\\
{\tt Preprocessor $\rightarrow$ Nodes $\rightarrow$ Create/Change}.
Existující {\em uzly} je možné kopírovat, zrcadlit (bez omezení)
nebo mazat v {\tt Preprocessor $\rightarrow$ Nodes $\rightarrow$ ...}.


\subsection{Kone\v{c}n\'{e} prvky}

Před zadáváním konečný prvků je potřebné specifikovat jejich typ a vlastnosti
pomocí
{\em Stromu příkazů}:\\
{\tt Preprocessor $\rightarrow$ Elements $\rightarrow$ Set default
properties}.

{\em Kone\v{c}n\'{e} prvky}  je pak možné zadat
pomocí 
{\em Stromu příkazů}:\\
{\tt Preprocessor $\rightarrow$ Elements $\rightarrow$ Create By
Mouse}. V tomto případě se potřebné {\em uzly} vyberou pomocí myši. Je
však nutné zadávat uzly v pořadí, které odpovídá číslování uzlů v
dokumentaci pro jednotlivé typy konečných prvků.\footnote{Pořadí uzlů
je pro příslušné tvary konečných prvků shodné s pořadím {\em bodů} na
odpovídajících geometrických objektech -- viz obrázek~\ref{ufobj}.}


Takto vytvořené konečné prvky je možné libovolně kopírovat.

\section{Vztah geometrických objektů a konečných prvků}

Na rozdíl od jiných podobných programů slouží {\em geometrický model} jen
k vytvoření sítě konečných prvků. Vytvořené konečné prvky nejsou
s {\em geometrickým modelem} dále nijak svázány a další změny
geometrického
modelu existující konečné prvky nijak neovlivní (a změny na konečných
prvcích se nijak neprojeví na {\em geometrickém modelu}).


\section{Podpory v uzlech}

Podpory (vazby) je v programu uFEM možné zadávat pouze do uzlů konečných
prvků. Podporu je možné definovat jen pro takové typy posunutí nebo
pootočení, které odpovídají použitému typu konečného prvku

Je možné použít tyto typy podpor:
\begin{itemize}
\item pevná podpora proti posunutí nebo pootočení,
\item předepsané posunutí nebo pootočení,
\item pružné podddajná podpora proti posunutí nebo pootočení.
\end{itemize}

Uvedené typy podpor je možné definovat jako
jednostranné.\footnote{Jejich praktické použití je ovšem možné jen
v nelineárních výpočtech, které v tomto textu nejsou podrobněji
rozebírány.}

Zadání podpor je možné provést pomocí 
{\em Stromu příkazů}:\\
{\tt Preprocessor $\rightarrow$ Displacements $\rightarrow$ Create By Mouse..}


\section{Zatížení v uzlech }

V uzlech je možné zadávat bodové síly, případně momenty (ty jen u konečných
prvků, které mají v uzlech definovýny rotace).\footnote{Program
pochopitelně nebude klást odpor zadávání čehokoli kdekoli, ale
fyzikálně nepřípustné typy zatížení (tedy například momenty v uzlech
stěnových nebo prostorových prvků) budou ve výpočtu samozřejmě ignorovány.}

Zadání podpor je možné provést pomocí 
{\em Stromu příkazů}:
{\tt Preprocessor $\rightarrow$ Node Loads $\rightarrow$ Create By Mouse..}

\section{Zatížení vlastní tíhou konstrukce }

Zatížení tíhou konstrukce je možné zadat pomocí
{\em Stromu příkazů}:
{\tt Preprocessor $\rightarrow$ Acceleration $\rightarrow$ Create/Change}.

V následném dialogu se zadává směr a velikost příslušného gravitačního
zrychlení (směr zrychlení je vždy opačný než je žádaný směr tíhové
síly). Pro správnou funkci je při zadávání vlastností materiálu 
potřebné definovat velikost hustoty  ({\em Density}).


\section{Import konečných prvků z externích programů}

V případě potřeby je možné provést import sítě konečných prvků z
externích programů. V takovém případě je možné načíst pouze uzly
a konečné prvky -- zatížení, okrajové podmínky, vlastnosti materiálů
a ostatní údaje výpočtu musí být zadány v programu uFEM.

Import je možný z programů:
\begin{itemize}
\item GMSH,
\item TetGen,
\item NetGen.
\end{itemize}
