% File name: u-cz-sol.tex
% Date:      2009/10/31 19:16
% Author:    Jiri Brozovsky

\section{Lineární výpočet}

V nejjednodušším případě, kdy je potřebné provést jen lineární výpočet
s právě načteným modelem stačí spustit ve 
{\em Stromu příkazů}:\\
{\tt Solver $\rightarrow$ Solve Current Data }.

Spustí se řešič (běžící v {\em okně výpisů}) a po dobu výpočtu není
možné z programem nijak pracovat.\footnote{Doba výpočtu je závislá na
rozsahu řešené úlohy a pro velmi rozsáhlé úlohy může být i velmi
dlouhá.}  Po ukončení řešení (úspěšném nebo neúspěšném) dojde k
překreslení {\em grafického okna} a v {\em informační poli} okna se
objeví zpráva o úspěšnosti výpočtu (tedy {\em Done} nebo {\em
Failed}).

Při řešení se obvykle vytvoří tyto soubory:
\begin{itemize}
\item popis úlohy pro řešič (koncovka {\tt .fem})
\item výsledky řešení (koncovka {\tt .res})
\end{itemize}


\section{Nelineární výpočet}

V případě potřeby nelineárního řešení je možné spustit výpočet  pomocí

{\em Stromu příkazů}:\\
{\tt Solver $\rightarrow$ Non-Linear Solution..}.

V tomto případě je potřebné v následném dialogu nastavit parametry
řešení. V poli {\em Non-linear solver type} se volí typ metody řešení
nelineárních úloh:
\begin{itemize}
\item {\em NRM} \dots Newtonova-Raphsonova metoda, používá se pro
většinu úloh, neumožňuje však vyšetřovat chování konstrukce po
dosažení maximální únosnosti.
\item {\em ALM} \dots Metoda délky oblouku, která může vyžadovat podstatně 
delší dobu výpočtu, ale umožní vyšetřit i chování modelu po překročení
maximální únosnosti, případně řešit některé úlohy, ve kterých řešení
{\em NRM} selhává.
\item {\em Linear} \dots klasické lineární řešení (je zde k dispozici
pro kontrolní a pomocné výpočty).
\end{itemize}

Dále je možné v poli {\em Number of substeps} nastavit počet
výpočtových kroků. Doporučuje se používat sudé číslo, zpravidla v
rozmezí 10--100. Hodnota {\em Number of iterations} určuje maximální
možný počet iterací v každém podkroku řešení. Výchozí nastavená hodnota
je zpravidla více než dostatečná.

Pole {\em Node to track} slouží k uložení kontrolních výsledků z
vybraného uzlu. V souboru z koncovkou {\tt .ntrack} je potom po
výpočtu možné najít data o posunech tohoto uzlu na konci jednotlivých
výpočtových kroků.

Pokud byly zadány jednostranné vazby, je jejich použití třeba
aktivovat v poli {\em Iterative supports}. Pokud je potřebné omezit
počet iterací při práci s jednostrannými vazbami, je nutné:
\begin{enumerate}
\item nastavit metodu řešení {\em NRM},
\item požadovaný počet kroků zadat do pole {\em Number of substeps}.
\end{enumerate}
Výchozí hodnota počtu iterací je 60.
